---
slug: reconciliation-richard
title: Réconciliation, Richard de Cornouailles et utilisation de sources historiques
authors:
  name: Jakob McLellan
  title: LINCS Undergraduate Research Assistant
tags: [digital humanities, research, linked open data]
hide_table_of_contents: true
---

![Unsplash](<./reconciliation-richard-unsplash-(cc0).jpg>)

Le :Term[Digital Humanities (DH)]{#digital-humanities} n'était pas quelque chose que j'avais beaucoup d'expérience avant de commencer comme assistant de recherche de premier cycle LINCS. Mon travail avec LINCS concerne le projet Early Modern London, en collaboration avec l'équipe [Map of Early Modern London (MoEML)](https://mapoflondon.uvic.ca/). Une partie de mon travail est ce que LINCS appelle :Term[réconciliation]{#reconciliation}, ou ce que le MoEML appelle désambiguïsation...{/* truncate */}

On me donne une personne de la [personnographie historique] du MoEML (https://mapoflondon.uvic.ca/historical_personography.htm) - une liste de personnages référencés dans des documents historiques du début de l'Angleterre moderne. Les entrées de persongraphie pour ces personnes sont en grande partie dérivées de références dans _A Survey of London_ de John Stow, en particulier les versions publiées en 1598 et 1633. Je suis chargé de faire correspondre ces personnes aux entrées pour eux dans des endroits sur Internet comme Wikipedia, :Term[Wikidata]{#wikidata}, ou le [Oxford Dictionary of National Biography](https://www.oxforddnb.com/). Ceci est fait pour aider à l'amélioration d'une carte virtuelle de [Early Modern London](https://mapoflondon.uvic.ca/map.htm), qui montre comment les espaces de Londres ont été utilisés et réutilisés aux XVIe et XVIIe siècles. Plus qu'une simple cartographie des lieux à Londres, le MoEML trace des personnes, des documents historiques, de la littérature et plus encore sur la topographie du début de la modernité de Londres pour montrer comment ils se rapportent à cet environnement. Mon travail consiste à trouver des liens en ligne pour les personnes mentionnées dans les documents historiques de l'époque, afin que nous puissions avoir une meilleure compréhension de l'époque et du lieu du début de la modernité londonienne.

La difficulté de ce travail est que je travaille à partir de ce que me dit _A Survey of London_ de John Stow, publié pour la première fois en 1598. Cela peut être beaucoup ou très peu selon la personne. Certaines entrées me disent les titres de ces personnes, quand elles sont nées et quand elles sont mortes, quelles fonctions elles ont pu avoir, où elles ont été enterrées, quels parents elles avaient, etc. Certaines entrées ne disent rien de plus que leur nom de famille. Il était assez facile de trouver un match pour [St. François d'Assise](https://mapoflondon.uvic.ca/FRAN7.htm). Il était impossible de trouver une correspondance pour [Mistress Dane](https://mapoflondon.uvic.ca/DANE6.htm), bienfaitrice des pauvres. Les informations sur certaines de ces personnes étant rares, il peut être difficile de trouver une correspondance si je peux en trouver une.

Un autre problème est que parfois le peu d'informations fournies par Stow est carrément trompeuse. En faisant la réconciliation pour un [Richard de Cornouailles](https://en.wikipedia.org/wiki/Richard_of_Cornwall), il s'est avéré qu'il avait deux entrées de personographie distinctes sur MoEML. Le problème vient du fait que dans _A Survey of London_, Stow fait référence à Richard différemment. Dans la section "Downgate Ward" de _A Survey of London_, Stow le cite comme "Richarde Earle de Cornwell, roi d'Almaine". Dans la rubrique « Libertés du duché de Lancastre », il est cependant mentionné comme « Richard roi des Romaines ». Qu'est-ce qui pourrait expliquer cet écart dans Stow ?

![Richard de Cornouailles](<./reconciliation-richard-wikimedia-(cc0).jpg>)

_Le sceau de Richard de Cornouailles. L'inscription se lit comme suit : RICARDUS DEI GRATIA ROMANORUM REX SEMPER AUGUSTUS ("Richard par la grâce de Dieu Roi des Romains toujours auguste")._

Richard Plantagenet, comte de Cornouailles (1209-1272) était le deuxième fils du roi Jean Ier d'Angleterre (1166-1216). Utilisant sa vaste richesse et ses puissantes relations, il a soudoyé et cajolé son chemin pour que quatre des sept princes électeurs du Saint Empire romain germanique en 1257 l'élissent _Rex Romanorum_, roi des Romains. C'était le titre accordé aux dirigeants du Saint Empire romain germanique qui n'avaient pas encore été couronnés empereur du Saint Empire romain germanique. Seul le pape avait la capacité de couronner le Saint Empereur romain, avant que cette exigence ne soit abolie en 1508. Avant cette époque, il n'était pas rare que le dirigeant élu du Saint Empire romain germanique ne soit pas officiellement investi Saint Empereur romain, et Cornwall était parmi eux, car il mourut en 1272 avant de pouvoir recevoir les insignes impériaux. C'est pourquoi Stow l'a qualifié de "roi des Romaines", mais qu'en est-il de cette affaire de "roi d'Almaine" ?

Ces titres, roi des Romains et empereur romain germanique, sont potentiellement trompeurs pour ceux qui ne sont pas familiers. Le Saint Empire romain germanique gouvernait ce qui est en grande partie aujourd'hui l'Allemagne, et non Rome comme on peut le deviner. Cela avait conduit certains érudits à désigner ces titres comme l'empereur ou le roi d'Allemagne, afin de ne pas le confondre avec l'ancien royaume romain, qui a duré d'environ 753 à 509 avant notre ère. C'est de là que vient le "Roi d'Almaine". Les Alamans étaient un groupe de peuples germaniques qui se sont installés dans ce qui est aujourd'hui l'Allemagne après la chute de l'Empire romain d'Occident. La région où ils se sont installés, et plus tard l'Allemagne dans son ensemble, étaient désignées en latin par _Alamannia_. Ceci informe le vieux terme français pour l'Allemagne, _Alemaigne_. Ce mot a été introduit en Angleterre après la conquête normande de 1066, traduit par Allemaine ou Almaine en anglo-normand. Almaine est devenu un moyen populaire de désigner la région de l'Allemagne en moyen anglais. Finalement, Almain est tombé en désuétude en anglais, étant remplacé par le terme Allemagne.

Nous savons donc pourquoi le problème existe et pouvons potentiellement combiner ces deux entrées MoEML en une seule. Mais s'ils sont combinés, comment l'appelle-t-on : Roi des Romains, Roi d'Almaine, ou peut-être Roi d'Allemagne ? Comme je l'ai déjà dit, King of the Romans peut être un terme déroutant, même s'il s'agissait du titre officiel. Le problème avec le roi d'Almaine et le roi d'Allemagne est que le titre n'a jamais été ni l'un ni l'autre. Le roi a peut-être régné sur la zone géographique de l'Allemagne, mais elle n'a jamais été appelée le Royaume d'Allemagne. En outre, ce titre pourrait facilement être confondu avec le Royaume de Francie orientale , d'une durée de 843 à 962, qui était parfois appelé le Royaume d'Allemagne par les érudits ultérieurs; ou avec le dernier Empire allemand, qui a duré de 1871 à 1918.

Lorsque j'ai finalement compris le problème, j'ai transmis ces informations au MoEML, en leur parlant des entrées en double et de la terminologie problématique. Pour les premiers, ils en ont pris note. Pour le dernier? Plutôt que de choisir un nom plutôt qu'un autre pour l'entrée de Cornwall, ou d'essayer de gérer les problèmes liés à l'appeler roi d'Allemagne ou roi d'Almaine ou roi des Romains, ils ont simplement supprimé la référence à la royauté de Cornwall dans son entrée. Vous savez ce qu'ils disent : si vous ne pouvez pas gagner, ne jouez pas !
